<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI>
<text>
<pb n="113r" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b105467843/f227.highres" id="e-1"/> LIB. .IIII.
IN TRIBUS PRIMO SCRIPTIS LIBRIS CARISSIMI Ariae
trad<add>i</add><del>e</del>dimus tibi de aromatibus et de oleorum, confectiones et mirum et specierum arborum potestatem et animalium frumenti et aleorum efficatia et herbarum et sucus effectus.et radicum et seminum rationum. In quarto libro uere
reliquo herbae et radicum disponenda est ratio.

<div id="div-1" tuid="DiosMatMed:4.1">
<milestone type="section" n="I" id="e-2"/>
<lb id="e-2"/>
<head type="section" break="no">I DE CESTRON</head>
Cestron qui appellatur psicrotrofon quia in frigidis locis
nascitur. hanc romani uitonicam uocant. herbarum hasta
habens tenua et longitudinem unius cubiti et quadra folia
longa et tenua similae drosi obrotunda et diuisa odorata et
maiore radice et folia infinita semen eius ut spica habetur
similis timbre folia eius collecta siccantur, qu<add/>e et usui
necessariae eius.

Radices habet tenuis sicut ellebero quae radices si accepti
fuerint nausiam prouocant fleumatis cum mulsa bibita folia
uero eius collecta dantur ad conquas<add/>ationis e<del/>t de alto
cadentibus medetur et offocationis stericas soluet Z I cum
mulsa accepta morsus uenenatis et potionis olca una cum
uino bibita saluberrime curatur. Sed quisquis eum ante biberit uim ueneni non admittit urinam prouocat. epilenticis et
menomenis id est contra mania cum aqua bibita, maximum
praesidium est epaticis et spleneticis cum oximellin Z I
praestat effectum. digestionem celebrat si ante aut granu
fabae accipiatur, indigestionibus prodest stoma<del>t</del><add>ch</add>icis
<del/>dentibus conquas<add/>ata et gluttida medicatur postquam
meru debet <pb n="113v" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b105467843/f228.highres" id="e-3"/> sorbi. emoptoicis utiliter datur Z I cum
uino temperato sciadicis oboli duo accepti cum aqua et
neufreticis et uisice dolorem conpescit. ydropicis Z II cum
mulsa febrientibus dantur, non febrientibus cum uino et
melle recte datur; hictericis subuenit; menstruis imperat olce
una cum uino bibita uentrem mollit olci IIII cum uino bibite et mulsa quiatos X. additur melle additu sicut eglectarium et repositum ct acceptum tysicis et emoptoicis
maxime curat.
</div>

<div id="div-2">
<lb id="e-4"/>
<milestone type="section" n="II" id="e-8"/>
<head type="section" break="no" tuid="DiosMatMed:4.1">II DE BRITANICA</head>
Britanica herba est folia habens lapathi agresti similia
sed nigra et aspera gustu stiptica. hasta non habet longa radice minore et tenue. folia eius exsucantur sicut sucus collectus in sole ponatur. Uirtus est illi stiptica maxime prod<del/>est
uulneribus oris et faucium facit et his qui stipsin recipiunt.
</div>

<div id="div-3">
<lb id="e-5"/>
<milestone type="section" n="III" id="e-9"/>
<head type="section" break="no" tuid="DiosMatMed:4.1">III DE LI<del/>SIMACION</head>
Lisimacion hastas habens altas maioris et tenuas et fructicosas circa <del/> <del>qu</del>orum noda folia habet minuta ita similia gustu stiptica flore purpúreo aut auroso. locis nascitur
hume<del>s</del><add>c</add>tis. sucus herbe eius stipticus est sanguinem
rettientibus maxime prodest desintericis pocio data et subposita subuenit fluxum matricis mulierum. abstinet subposita
naribus profluentem sanguinem.

Fronte inlita stringit uulneri recenti paracollesin facit et
si fumigatione adhibita fuerit ueneni longius arcet et sorices
occidit.
</div>

<div id="div-4">
<lb id="e-6"/>
<milestone type="section" n="IIII" id="e-10"/>
<head type="section" break="no" tuid="DiosMatMed:4.1">IIII DE POLIGONOS</head>
Polygonon masculus aut carcinetron, aut tertradan aut
clema aut myrto<add>peta</add>lon aut policarpon uocant. Herba et uirgas habens teneras mollis et multas nodoras spansas
super terra sicut agrestis folia habet <pb n="114r" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b105467843/f229.highres" id="e-7"/> rute similia sed
oblongeo et mollia. Semen habet foliis sin<del>co</del><add>gu</add>lis unde
et masculus dicitur.
</div>
</text>
</TEI>
